# Бизнес - процессы

Бизнес-процессы используются для управления инстанциями бизнес-объектов в системе. Бизнес-процесс — это многократно повторяющаяся, логически связанная последовательность действий, направленная на выполнение определенного действия и формирование результата.

Пример бизнес-процесса — выдача талона с порядковым номером очереди:

1. Банк принимает заявку от клиента.
2. Оформляет документы.
3. Выдает талон с номером очереди клиента. 

Схема выполнения этих действий повторяется при выдаче каждого талона.

## Создание бизнес-процесса

Для создания нового бизнес-процесса в системе:
        
1. Необходимо перейти в режим администрирования по нажатию на кнопку “<img src="../020_forms_object/020_pics/pencilBO.png">” в меню “Бизнес” в левом верхнем углу страницы. 
2. В открывшемся окне необходимо нажать на кнопку “<img width="35" src="../020_forms_object/020_pics/plusBOBusiness.png">” и выбрать пункт “Бизнес - процесс”.

<img width="" src="../020_forms_object/020_pics/buttonAddingNewProcess.png">

Кнопка добавления нового процесса 

3. Далее откроется страница с заполненным наименованием процесса, где номер соответствует количеству имеющихся процессов в системе. В поле с наименованием необходимо ввести название процесса, которое будет соответствовать логике использования процесса, например, “Выдача талона”.

<img width="100%" src="../020_forms_object/020_pics/newProcessIssuing.png">

Новый процесс “Выдача талона”

Диаграмма последовательности - моделирование взаимодействия между объектами в бизнес-процессе. Эта диаграмма показывает последовательность событий, происходящих во время выполнения процесса. Таким образом, эти “фигуры” с набором действий, последовательность которых, пользователь настраивает в системе.

Для построения диаграммы последовательности, по которому будет работать процесс, необходимо "потянуть" за один из трех зеленых точек расположенных на фигуре “<img width="35" src="../020_forms_object/020_pics/roundBP.png">”. Откроется окно с выбором фигур.

<img src="../020_forms_object/020_pics/shapesCreateSequenceDiagram.png">

Фигуры для создания диаграммы последовательности

Каждая из фигур применяется для разных действий:

1. <img src="../020_forms_object/020_pics/endBP.png"> - применяется при завершении бизнес-процесса;
2. <img src="../020_forms_object/020_pics/rhombBP.png"> - применяется при создании условия с набором действий, имеющих несколько точек входа и выхода;
3. <img src="../020_forms_object/020_pics/waitingBP.png"> - применяется для ожидания какого-либо действия в определенном объекте. При двойном нажатии на фигуру может быть задан таймер ожидания;
4. <img src="../020_forms_object/020_pics/rectangleBP.png"> - применяется при создании условия с набором действий, имеющих только одну точку входа и выхода;
5. <img src="../020_forms_object/020_pics/expectationBP.png"> - применяется для задания ожидания - указывается определенное кол-во времени, после которого, процесс перейдет к следующей фигуре;
6. <img src="../020_forms_object/020_pics/parallelizationsBP.png"> - применяется для распараллеливания процесса, когда необходимо, чтобы два действия выполнялись параллельно друг другу, или когда общее действие должно начаться только при завершении двух параллельных действий;
7. <img src="../020_forms_object/020_pics/endAllBP.png"> применяется для завершения всего бизнес-процесса. Например, процесс идет параллельно в двух ветках, у одной из веток имеется данная фигура. В таком случае, при достижении участка с данной фигурой, процесс остановится вне зависимости от этапа процесса в другой ветке.

Пример построения диаграммы последовательности показан в [Пример №1. Построение диаграммы последовательности процесса](businessProcess/010_example.md)

## Элементы скрипта

Скрипт - это последовательность команд для выполнения набора действий. По сути, это небольшая программа, заточенная под определенное действие. После выполнения скрипта в одной фигуре, процесс переходит в следующую фигуру по связке в диаграмме последовательности, и выполняет скрипт этой фигуры. Для того чтобы написать скрипт, необходимо провалиться внутрь фигуры по двойному нажатию на нее в диаграмме последовательности.

В появившимся окне, представлены инструменты создания и изменения скриптов:

<img width="100%" src="../020_forms_object/020_pics/ToolsWorkScripts.png">

Описания инструментов:

- <img src="../020_forms_object/020_pics/entryPoint.png"> - Точка входа. Начала скрипта начинается с данного элемента. (Система определяет начала скрипта по этому элементу);
- <img src="../020_forms_object/020_pics/entryMethod.png"> - Повторяющийся скрипт (на этапе разработки, в данный момент не применяется);
- <img src="../020_forms_object/020_pics/variableBP.png"> - Назначение локальной переменной в скрипте;
- <img src="../020_forms_object/020_pics/assigningValues.png"> - Присвоение Значений переменным или полям. Присвоение осуществляется левому компоненту от правого. При нажатии на голубую область, возникает выпадающий список, в котором существует возможность выбора переменной (помещенной в переменные бизнес-процесса или назначенной выше по скрипту), этого процесса, какого- либо бизнес-объекта или конкретного экземпляра какого-либо объекта, встроенного компонента (создание ссылки, уведомления, email и т.д.), геокоординат, логических констант Да/Нет, Даты/времени, Одиночного выбора (используется при выборе конкретного значения из одиночных списков бизнес-объектов, например, статуса ИД), перечисления, печатной формы, текста или числа .
- <img src="../020_forms_object/020_pics/conditionBP.png"> - блок условия в скрипте. Нажатием на плюс в конце блока, можно задать условия "Иначе если".
- <img src="../020_forms_object/020_pics/circleBP.png"> - блок создания цикла в скрипте.
- <img src="../020_forms_object/020_pics/summariceVariable.png"> - используется для операции суммирования переменных или полей.
- <img src="../020_forms_object/020_pics/multiplicationValues.png"> - используется для операции умножения переменных или полей.
- <img src="../020_forms_object/020_pics/operationAnd.png"> - используется в блоке "Условия". Аналогична оператору "and" или "&&" в языках программирования.
- <img src="../020_forms_object/020_pics/operationEqual.png"> - используется для приравнивания значений перемен или полей.

